【專訪】港獨組織領袖 陳家駒：我要話俾人聽我哋會贏

八月某個星期六晚上，尖沙咀天星碼頭出現了似曾相識一幕 —— 「你唱乜撚嘢歌啊！」「返大陸！你老味！」「行乞呀！警察拉鳩佢啦！」「不要劣質文化！還我天星碼頭！」...... 謾罵聲此起彼落，被示威者、警察、記者團團圍住的「大媽」，氣急敗壞：「我唱歌犯法咩？你班人搞事！」那一頭的示威者忽然高叫：「支持警察執法！」這邊本來附和着叫口號的示威者當堂打個突：「支持乜撚嘢呀！自救呀！」.......

同一時空，有份組織行動的學生獨立聯盟召集人陳家駒，則站在人群中，用擴音器廣播：「《簡易程序治罪條例》第228章，26A 條，任何人到處流浪，在公眾地方行乞，收取施捨，都係犯法，請你立即收拾你的物品離開......」你沒看錯，霎那間，誰是示威者誰是警察，傻傻分不清楚。

《立場》邀約陳家駒做專訪，談吐間他流露出的氣質，和不少本土派、獨派過往給人的印象，不太相同 —— 一襲深藍色恤衫、黑色窄腳長褲、黑色綁帶短靴、木色手錶，看起來很整齊；他欣賞的政治人物，是余若薇和吳靄儀，而在整個訪問中，記者從未聽到他說粗口，充其量就是一句「啲大媽好 X 嘈」。那個 X 字也不是粗口，而是他自行過濾而說出的英文字母。

一見面，陳家駒頻道「多謝你們找我訪問」；甫坐下，又從背囊中掏出 A4 筆記簿和原子筆：「介唔介意我抄低你哋的問題？」非常配合。

本土、獨立思潮於 2014 年佔領運動後如雨後春筍，聲勢於 2016 年立法會選舉一時無兩，但經歷過去一年半政權龍捲風式打壓 —— DQ 議員和參選人，梁天琦及其他示威者因暴動罪成而被判囚多年，香港民族黨即將被取締，不少人相信，隨著議會之路走盡，派系內訌、組織群龍無首的情況下，本土派／獨派思潮或逐步退潮。

中文大學傳播與民意調查中心的調查結果亦顯示、在 15 歲至 24 歲的香港年輕人當中，支持香港獨立的比例由 2016 年的 39.2%，大跌至去年的 15%，反對港獨的百分率則由前一年的 25%，大增至 43%。換言之，年輕人間「撐港獨」與「反港獨」的民意，已然逆轉。

這個時候，陳家駒偏偏因在立法會《國歌法》公聽會上，高呼「香港獨立，以死相博」，及就「一地兩檢」到英國領事館去請願等行動，不停於公眾視線前曝光。本來於獨派圈子不算活躍，陳家駒的忽然彈起、高調行動，難免有幾分「鬼」味。

「鬼咪鬼囉，」陳家駒聳聳肩，笑道，「即係你依個時候走出來嗌『香港獨立』，都『鬼』得幾好吖。」

香港學生獨立聯盟聯盟召集人陳家駒

整個訪問，今年 28 歲的陳家駒對答都相當謹慎，牽涉人名、機構名的，不透露；有關他人功過的，不評論。相比起一個本土派／獨派抗爭者，他的談吐或更像一個泛民候選人。

陳家駒直言，有必要小心經營自己和組織的公眾形象，這對組織宣揚獨立理念的目標至關重要。

他過往曾為公民黨成員，及後為梁天琦及青年新政助選，但以個人名義走上前線的時間始終不長，「開始時不習慣，會好擔心講錯嘢，因為我現在說話就代表整個組織。」

「我唔想影響組織或者派系的形象，講嘢會更小心，我見以前梁天琦啊，在紀錄片、訪問裡面都會肆無忌憚講粗口，我就會諗下有無必要囉。」

本土派／獨派過往對民主派的批評甚不留情面，有時比批評政府及建制派更不客氣，但對陳家駒而言，即使他認為「泛民確實有好多唔著」，他在訪問以至平時卻未有多浪費唇舌炮轟泛民。他說，與其花時間批評泛民，倒不如做好自己的論述，爭取泛民支持者大家轉投獨派。

陳家駒認為最不值的，是本土派／獨派過去因為形象不討好，大眾還未及聆聽理念，已斷定他們「好激進、好暴力」。

「香港媒體已經好偏頗，如果你喺好偏頗的媒體下，形象都係好差的話，你負面形象會放大多 30 倍，攞市民支持係更加難，這是以前本土派踏入了的圈套。」

「有好多支持者同我講，就係因為我的表達方式容易接受，甚至有民主派的忠實支持者開始轉軚去支持我，這得來不易。」

陳家駒散發出的「泛民味」、「溫和味」，或許也和他的背景有關。

陳家駒形容，自己的政治啟蒙源於母親。在陳母教導下，他一直關心包括 2010 年五區公投等政治事件。至 2013 年，王維基投資的香港電視不獲發牌，陳家駒感覺香港「開始唔對路」，於是自己一丁友、連入會費都未帶夠，走上公民黨位於炮台山的總部申請入黨，之後按居住區域分配，被分配往新西支部，協助當區一位區議員做區。

最初落區，他目標純粹：「諗住向當區居民區宣揚民主」，惟做起來方發現，做地區工作要搞聯誼、要派月餅、資源少，街站擺不夠的話，居民根本不認識你，遑論會聽你講什麼民主理念。

至 2015 年年初，陳家駒因不滿公民黨在傘運 — 他堅稱為「雨傘革命」 — 的取態，決定退黨。

什麼取態？陳家駒隱晦地舉例：當時他協助做區的區議員，就曾向他抱怨「最衰公民黨，每日都擺支旗喺金鐘，搞到我唔知點同選民交代」，轉頭又掏出一張在銅鑼灣佔領區「打卡」的相片，強調自己有去佔領區幫手。問陳家駒該議員姓甚名誰，他不願透露。

「如果你明知道政府錯，唔去表達，而你又係政治人物的話，我接受唔到。」

於是，陳家駒傘後成立「牛頭角民生關注組」，最初表示積極考慮在 2015 年區選出戰牛頭角上邨，但後來在「我們是未來」計劃協調下，他空降天水圍頌華選區挑戰民建聯對手，最終得票只有對方一半，以 800 票之差落選。

區議會選舉前，陳家駒還是一個受訪時會在恤衫上扣黃絲帶，稱佔領為「雨傘運動」，揚言要召集所有「爭取真普選的同路人」落區挑戰建制派的青年。究竟是什麼時候，他變成了深信「真普選比港獨更加不設實際」的獨派？

他轉投本土，甚至獨立主張的轉捩點，是 2016 年的旺角騷亂，或他口中的「初一起義」。

「那時我覺得，其實政府對本土意識的打壓已經唔會再退縮，亦都係驅使我覺得，我哋要真係諗下香港獨立的前途。」

2016 年，立法會先後舉行補選及換屆選舉，陳家駒未有再落場，改為幫梁天琦及青年新政黃俊傑助選。但陳家駒說，如果當時民族黨陳浩天不是被 DQ 的話，他一定會投票給陳浩天，「佢係第一個，敢於講『香港獨立』而走去參選的人。」

梁天琦於 2016 年新東補選中取得逾 6 萬票，氣勢一時無兩，梁頌恆、游蕙禎甚至已一腳踏入議事堂，豈料政權一下反撲，透過行政、司法種種手段誓阻本土派在議會佔一席位。無論梁天琦兩年前豪言壯語「本土將與泛民、建制三分天下」是否準確研判，可以肯定的是，香港將會有為數不少市民的聲音，至少在短期內，無法在議會中被代表。

亦因此，本土派內有聲音提倡，與其「含淚」，倒不如「焦土」。

你說他天真也好，陳家駒認為，DQ 是不公義的，但他不會因為政府不公義，就自動打消參選的念頭。

「如果真係做到立法會議員的話，其實有好多外訪機會，你有議員身份，其他國家接納你言論的機會會高好多。」

陳家駒亦坦言，射落海、投對家，都是選民的個人意願，但如果有得揀，選民應投一個可以為自己發聲的人，「其實立法會一直以來都係橡皮圖章，所以如果你可以撇除這個想法，唔好諗住議員可以做到咩，淨係諗住議員可以入去發聲，你就去投一個夠膽發聲的人。」

佔領結束後，不少人感覺大型運動難以在此階段再推動改變，決定回歸社區，深耕細作，但為何偏偏陳家駒反其道而行，又衝去搞直接行動？是社區營造無用？還是陳家駒覺得自己不適合做議員？

陳家駒強調，他仍相信社區，甚至議會，都是一個兵家必爭的戰場，而自己亦是一個適合當議員的人，「假設我未來有機會選立法會，我都覺得係適合嘅。」

「如果去到有一刻，我覺得我有啲正義、道德上需要去做的話，我可能真係會去選。」

學生獨立聯盟成立於今年 3 月，陳家駒說，他當初不過是在網上討論區「連登」開了一個 post，叫網民投票：成立一個學生本土派聯盟，如何？結果網上一呼百應，幾百個人報名加入，又紛紛留言建議聯盟應該如何如何搞組織。

「投票（支持）的千幾人，最後揾我的真係好少，去落實這件事。」陳家駒苦笑。他不透露聯盟現時確實有幾多個成員，但他強調，核心的成員都非常落力，八大院校也有代表。

學獨聯其中一個重點議題，是希望透過證明中國對《中英聯合聲明》作出重大違反，爭取國際法庭接納《聲明》已經失效，逆轉 97 後中國擁有香港主權的結果。

單靠法理，動不了中共一根汗毛，陳家駒不否認這一點，但他深信，如果有朝一日「支爆」，香港可以抓緊契機。獨立，絕非痴人說夢。

亦因此，與部分認為「本土派無需在乎民心」的人相比，陳家駒有不同的研判。

「首先我們要做組織，收集市民的聲音，他們起碼要知道，《中英聯合聲明》是被違約，如果香港人有好大意願，俾國際留意到，英國就絕對有壓力要做嘢。」

「英國之前唔敢做，可能係政府有自己考慮，但政府要員係會隨住唔同年代重選，英國都會隨住唔同政治能力，去評估中國。如果中國政治能力越走越下，其他國家係會夠膽幫香港爭取。」

「我絕對相信香港獨立唔係無可能，歷史上都有好多奇蹟不斷發生。」

慢著，經營形象、參選議會、連結國際，路線聽起來尚算清晰，但學獨聯發起的直接行動，如月前在天星碼頭驅趕大媽、杜絕「劣質文化」，又與爭取港獨的綱領有什麼關係？

陳家駒有此解釋：「係佢（「大媽」）自己承認，佢係新移民，唔識法律，所以我們當日的行動，絕對係教新移民法律。」

「我成日講，點解要香港獨立呢，因為中國絕對是用民族清洗策略，不斷溝淡香港人，輸入講大陸語言的女士，而最簡單方法，就係嫁落嚟。」

「香港獨立，其中一個主要原因，是我們不可以再被人民族清洗，我們要保障香港民族的固有利益。」

不如再直接一點：針對的是「大媽」的新移民身分？

「無錯。」他直認不諱。

而據陳家駒分析，中共的「民族清洗」手段，還包括逼死香港青年以作「換血」。

「其實雨傘之後，這幾年年輕人自殺數字都係好唔尋常，以前從來無出現過。點解呢，我認為係香港政府，其實已經無再俾到年輕人對未來的希望。」

「諗返個原因，咪就係因為他們需要去殖民咋嘛！需要將這個世代換血。如果香港年輕人太安於現狀，我們可以繼續繁殖下一代，下一代就可以承傳我們的文化囉，咁他們的統治咪更加困難囉。」

翻查撒瑪利亞防止自殺會統計數字，2015、16、17 年，30 歲以下人士的自殺數字分別為 142、129 及 136 人，相較 2013 年傘運前的 175人，及 2001 年的 202 人、2002 年的 213 人等為低。

撇除陳家駒的理據是否合理，老一輩無法否認，很多如陳家駒一樣的年輕人，他們的怨憤、失落、無力感都是真實而不容否定的。陳家駒自言，他也經歷過一段需要醫療介入的低潮期。

一改談理念談策略時的滔滔不絕，陳家駒停頓半響後，緩緩開口：「我細個都好肯定我人生路向係點樣，我想要一份點樣的工，想要點樣的老婆，好多夢想、好有計劃，直至到我發覺，我真係買唔起樓。」

陳家駒說，他本來有個交往多年的女朋友，二人已到談婚論嫁的階段。女友其後提議，不如離開香港，去另一國度生活。陳家駒思前想後，最終還是不捨得。今年，女友隨家人移民歐洲，二人關係結束。

「原來你細個的夢想，因為政治環境剝削左你，你做唔到，然後全世界會指責你，話係年輕人自己唔努力、無用。」

「你人生無咗意義，你就會每日反覆問自己，我點解仲要面對依個咁不安的世界呢？」

就在社會環境和親密關係的雙重打擊當下，陳家駒萌生一個想法 —— 香港獨立。

「嗰時試過玩音樂，又好似開心唔到，寫小說囉，或者全力投入做生意，識好多朋友，都開心唔到，但唯一令我開心係，『不如我搞香港獨立啦』，就好開心喎！一路搭巴士，一路諗，點樣可以令香港有希望，係令我唯一可以開心的想法。」

「原來，搞港獨可以解決抑鬱，真係幾荒謬。」陳家駒自嘲道。

面對政權的窮凶極惡，不少本土派／獨派都認為現在是時候韜光養晦、積存實力。陳家駒表明不反對這種看法，但他卻有不同的研判和選擇。

「我唔會介意佢哋話要隱退一陣，或者暫時迴避，我唔覺得係問題。」

但陳家駒形容，學獨聯現時最重要的任務，正是要延續獨立思潮，以及讓已經身陷囹圄的抗爭者知道，外面仍有人在爭取，直至政治契機來臨。

「可能真係需要啲天時地利，就係中共解體，或者中共的低潮，」

「這個未必係可以人為控制得到，但我見到佢出現的機會唔細，我哋要揸緊機會。」

陳家駒憶述 2014 年 9 月 28 日當晚，他站在夏愨道人群的前方，面前是舉起橙旗的警察，身旁是就算知道警察可能開槍都不肯後退的群眾，他腦海中剩下一個念頭 —— 「以死相搏」。

「現在會不斷提醒自己，最慘咪坐 30 年監囉，或者洗頭艇上咗去，返唔到落嚟，死唔死無人知。」

「但係，我係有機會贏㗎嘛，如果我贏咗的話，有可能就係永久的、公平的社會，」陳家駒說，眼裡不見一絲猶豫。

「我要話俾人聽，我哋會贏，亦都有方法贏。」

未來何去何從？「香港獨立，以死相博」，是「學生獨立聯盟」陳家駒給香港和自己的答案。

藍屍餐廳: 唔做你港獨狗生意，過主

pish

.

多謝你 我會繼續撐你

其實細心留意，立場成篇嘢係咁講咩犯民、溫和派，根本又係想暗寸陳兄乃至港獨派其實只係依循犯民形象，或者又係愛嚟抬高犯民，貶損港獨，呢啲有毒文字睇得多都會搞到人白痴，認真

五毛，鍵國後清算。

淨係識借陳倚天上位的廢物